% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\hypersetup{
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
\ifluatex
  \usepackage{selnolig}  % disable illegal ligatures
\fi

\author{}
\date{\vspace{-2.5em}}

\begin{document}

\hypertarget{leer-archivo-y-datos-buxe1sicos}{%
\section{1.- leer archivo y datos
básicos}\label{leer-archivo-y-datos-buxe1sicos}}

data\_set \textless- ``dataset-stroke-data.csv''

data \textless- read.csv(data\_set, header = TRUE , sep= ``,'')

names(data)

d \textless- dim(data)

dimtexto \textless- paste(``El dataset tiene las dimensiones de:'',
d{[}1{]}, ``observaciones y'', d{[}2{]}, ``variables'')

print(dimtexto)

str(data)

summary(data) \# 2.- mostrar variables cualitativas y cuantitativas

library(kableExtra)

nombres \textless- colnames(data)

VCualitativas \textless- which(nombres==``gender'' \textbar{}
nombres==``ever\_married'' \textbar{} nombres==``work\_type'' \textbar{}
nombres==``Residence\_type'' \textbar{} nombres==``smoking\_status'')

kable( sapply(data{[}VCualitativas{]},class),caption=``Nombre columnas
cualitativas, tipo de dato interpretados'') \%\textgreater\%
kable\_styling(latex\_options = ``HOLD\_position'')

VCuantitativas \textless- which(nombres==``id'' \textbar{}
nombres==``age'' \textbar{} nombres==``hypertension'' \textbar{}
nombres==``heart\_disease'' \textbar{} nombres==``avg\_glucose\_level''
\textbar{} nombres==``bmi'' \textbar{} nombres==``stroke'')

kable( sapply(data{[}VCuantitativas{]},class),caption=``Nombre columnas
cuantitativas, tipo de dato interpretados'') \%\textgreater\%
kable\_styling(latex\_options = ``HOLD\_position'')

\hypertarget{revisar-mediante-diagramas-de-caja-o-histogramas-los-valores-variables-cuantitativas-para-completar-este-tuve-que-adelantar-el-paso-de-eliminar-na-el-paso-6-por-un-error-en-la-columna-bmi-con-el-cambio-en-el-excel-de-na-a-na-ya-no-tenuxeda-sentido-el-cambio-y-lo-devolvuxed-al-orden-normal}{%
\section{3.- revisar mediante diagramas de caja o histogramas los
valores variables cuantitativas (para completar este tuve que adelantar
el paso de eliminar N/A, el paso 6, por un error en la columna bmi; con
el cambio en el excel de N/A a NA ya no tenía sentido el cambio y lo
devolví al orden
normal)}\label{revisar-mediante-diagramas-de-caja-o-histogramas-los-valores-variables-cuantitativas-para-completar-este-tuve-que-adelantar-el-paso-de-eliminar-na-el-paso-6-por-un-error-en-la-columna-bmi-con-el-cambio-en-el-excel-de-na-a-na-ya-no-tenuxeda-sentido-el-cambio-y-lo-devolvuxed-al-orden-normal}}

nCuantitativas \textless- c() for (i in VCuantitativas)\{ t \textless-
names{[}i{]} nCuantitativas \textless- c(nCuantitativas, t) \} Cuanti
\textless- data{[} , (names(data) \%in\% nCuantitativas){]} str(Cuanti)

grafcuan \textless- function(columna, nombre)\{ par(mfrow=c(1,2))
plot(x=columna, main=paste(``Gráfico de dispersión'', nombre), xlab =
``Muestras'', ylab = nombre) hist(columna, xlab=nombre,
ylab=``Frecuencia'', main=paste(``Histograma de'', nombre)) \}
grafcuan(data\(id, "Identificador único") grafcuan(data\)age, ``Edad'')
grafcuan(data\(hypertension, "Hipertensión") grafcuan(data\)heart\_disease,
``Enfermedad cardíaca'')
grafcuan(data\(avg_glucose_level, "Nivel medio de glucosa en sangre") grafcuan(data\)bmi,
``Índice de masa corporal'') grafcuan(data\$stroke, ``Accidente
cerebrovascular'')

\hypertarget{funciuxf3n-plot-representar-las-variables-cualitativas}{%
\section{4.- función ``plot'' representar las variables
cualitativas}\label{funciuxf3n-plot-representar-las-variables-cualitativas}}

library(dplyr)

data \textless- mutate\_at(data, vars(gender, ever\_married, work\_type,
Residence\_type, smoking\_status), list(factor)) str(data) \#
summary(data)

grafcual \textless- function(columna, nombre)\{ plot(x=columna,
xlab=nombre, ylab=``Frecuencia'', main=paste(``Histograma de'', nombre),
las=2) \} grafcual(data\(gender, "Género") summary(data\)gender)

grafcual(data\(ever_married, "¿Se casó?") summary(data\)ever\_married)

grafcual(data\(work_type, "Tipo de trabajo") summary(data\)work\_type)

grafcual(data\(Residence_type, "Zona de residencia") summary(data\)Residence\_type)

grafcual(data\(smoking_status, "¿Fumador?") summary(data\)smoking\_status)

\hypertarget{buscar-en-las-variables-cuantitativas-outliers.-grafique-en-diagrama-de-bigotes.}{%
\section{5.- Buscar en las variables cuantitativas ``outliers''.
Grafique en diagrama de
bigotes.}\label{buscar-en-las-variables-cuantitativas-outliers.-grafique-en-diagrama-de-bigotes.}}

grafbigotes \textless- function(columna, nombre)\{ par(mfrow=c(1, 2))
boxplot(columna, ylab=nombre, main=paste(nombre, ``en vertical''))
boxplot(x=columna, xlab=nombre,main=paste(nombre, ``en horizontal''),
horizontal=TRUE)\}

\#``Este ciclo hace los mismos gráficos pero sin personalizar el nombre,
dejándolo en ingles y es un poco rara la frase del título en sí, lo de
abajo está traducido y con más sentido el título'' \#columnas \textless-
colnames(data{[}VCuantitativas{]}) \#for (i in columnas)\{ \#
grafbigotes(data{[}, i{]}, i)\}

grafbigotes(data\(id, "Identificador único") grafbigotes(data\)age,
``Edad'')
grafbigotes(data\(hypertension, "Hipertensión") grafbigotes(data\)heart\_disease,
``Enfermedad cardíaca'')
grafbigotes(data\(avg_glucose_level, "Nivel medio de glucosa en sangre") grafbigotes(data\)bmi,
``Índice de masa corporal'') grafbigotes(data\$stroke, ``Accidente
cerebrovascular'')

\hypertarget{tratamiento-de-valores-na-vecinos-cercanos}{%
\section{6.- tratamiento de valores N/A, ``vecinos
cercanos''}\label{tratamiento-de-valores-na-vecinos-cercanos}}

p \textless- sapply(data, function(x) sum(is.na(x))) filtro \textless-
(p \textgreater{} 0) hay\_na \textless- names(p{[}filtro{]}) hay\_na
anyNA(data) library(VIM) vecinoscer \textless- function(df, variables,
k)\{ for (var in variables)\{ print(paste0(var, "\_imp")) df \textless-
kNN(df, variable=var, k=k) df \textless- df{[} , !(names(df) \%in\%
paste0(var, "\_imp")){]}\} return(df)\}

data \textless- vecinoscer(data, hay\_na, k=3) sapply(data, function(x)
sum(is.na(x))) anyNA(data)

\hypertarget{exponga-dos-variables-cualitativas-vs-una-variable-cuantitativa-en-un-violinplot-para-ver-de-otra-forma-la-densidad-y-explique-buxe1sicamente-si-existe-alguna-tendencia-de-los-datos}{%
\section{7.- Exponga dos variables cualitativas vs una variable
cuantitativa en un violinplot para ver de otra forma la densidad y
explique básicamente si existe alguna tendencia de los
datos}\label{exponga-dos-variables-cualitativas-vs-una-variable-cuantitativa-en-un-violinplot-para-ver-de-otra-forma-la-densidad-y-explique-buxe1sicamente-si-existe-alguna-tendencia-de-los-datos}}

\# Variables elegidas, por el lado de las cualitativas:
casado(ever\_married) y fumador(smoking\_status); por el lado de la
cuantitativa: índice de masa corporal(bmi)\#

library(ggplot2) library(car) library(gridExtra) library(grid)
library(plyr) library(GGally)

subdata \textless- data{[}, c(``ever\_married'', ``smoking\_status'',
``bmi''){]}

violinplot \textless- function(dataset, column, titulo, variable,
legend=FALSE)\{ if(legend)\{ show\_legend = theme(legend.position =
``right'') \}else\{ show\_legend = theme(legend.position = ``none'') \}

ggplot(data=dataset, aes(variable, column, fill=variable)) +
geom\_violin(aes(color=variable), trim = TRUE) +
scale\_y\_continuous(titulo)+ geom\_boxplot(width=0.1) + show\_legend \}

grafviolin \textless- function(vcuali, titulo)\{ plotbmi \textless-
violinplot(subdata, subdata\$bmi, ``Índice de masa corporal'', vcuali)

grid.arrange(plotbmi + ggtitle("``), nrow=2, top=textGrob(titulo,
gp=gpar(dontsize=14))) \}
grafviolin(subdata\(ever_married, "Se casó") grafviolin(subdata\)smoking\_status,''Estado
de fumador")

\hypertarget{teorema-de-bayes-para-determinar-la-posibilidad-de-que-una-persona-tenga-un-accidente-cerebrovascular-de-acuerdo-a-saber-si-la-persona-fuma}{%
\section{8.- teorema de bayes para determinar la posibilidad de que una
persona tenga un accidente cerebrovascular de acuerdo a saber si la
persona
fuma}\label{teorema-de-bayes-para-determinar-la-posibilidad-de-que-una-persona-tenga-un-accidente-cerebrovascular-de-acuerdo-a-saber-si-la-persona-fuma}}

\# install.packages(`LaplacesDemon') library(LaplacesDemon)
teorema\_bayes \textless- function(porcentaje, probabilidad)\{ suma
\textless- 0.00 for(i in 1:length(porcentaje))\{ suma \textless- suma +
(porcentaje{[}i{]} * probabilidad{[}i{]}) \} calculo \textless- c()
for(i in 1:length(porcentaje))\{ divisor \textless- porcentaje{[}i{]} *
probabilidad{[}i{]}/suma calculo \textless- c(calculo, divisor) \}
return(calculo) \} p \textless- c(0.0512 , 0.9484) probf \textless- c(
0.554, 0.466)

print(teorema\_bayes(p , probf))

t \textless- BayesTheorem ( p , probf ) print(``la posibilidad de que
una persona tenga un accidente cerebrovascular sabiendo que fuma es
de:'') min(t)

\hypertarget{media-del-nivel-medio-de-glucosa-es-igual-a-130-para-las-personas-que-tienen-un-accidente-cerebrovascular-98-confianza.}{%
\section{9.- media del nivel medio de glucosa es igual a 130 para las
personas que tienen un accidente cerebrovascular, 98\%
confianza.}\label{media-del-nivel-medio-de-glucosa-es-igual-a-130-para-las-personas-que-tienen-un-accidente-cerebrovascular-98-confianza.}}

View(data) accidente \textless- subset(data, stroke==1) str(accidente)

\hypertarget{hipuxf3tesis-nula-y-alternativa}{%
\subsection{Hipótesis Nula y
Alternativa}\label{hipuxf3tesis-nula-y-alternativa}}

\(H_0: \mu = \mu_0\) \(H_1: \mu < \mu_0\)

En donde \(H_0: \mu = 130\)

\#\#Método \#Contraste de hipótesis de una muestra sobre la media
unilateral.

hist(accidente\$avg\_glucose\_level, main=``Histograma de nivel medio de
glucosa en sangre de personas con accidentes cerebrovasculares'')

accidente\$avg\_glucose\_level -\textgreater{} mediasangre
mu0\textless-130 largo\textless-length(mediasangre)

o \textless- (mean(mediasangre) - mu0) / (sd(mediasangre)/sqrt(largo)) o

alfa \textless- 1-0.98 ocrit \textless- qt(alfa, df=largo-1,
lower.tail=T) ocrit

pvalue \textless- pt(o, df=largo-1, lower.tail=T) pvalue

t.test(accidente\$avg\_glucose\_level, mu=mu0, alternative=``less'',
conf.level=0.98)

\hypertarget{con-un-p-value-de-0.7414-mayor-a-nuestro-nivel-de-confianza-de-02-no-podemos-aceptar-nuestra-hipuxf3tesis-alternativa.}{%
\section{Con un p-value de 0.7414, mayor a nuestro nivel de confianza de
0,2 no podemos aceptar nuestra hipótesis
alternativa.}\label{con-un-p-value-de-0.7414-mayor-a-nuestro-nivel-de-confianza-de-02-no-podemos-aceptar-nuestra-hipuxf3tesis-alternativa.}}

\hypertarget{media-del-nivel-medio-de-glucosa-es-igual-a-130-para-las-personas-que-no-tienen-un-accidente-cerebrovascular-98-confianza.}{%
\section{10.- media del nivel medio de glucosa es igual a 130 para las
personas que NO tienen un accidente cerebrovascular, 98\%
confianza.}\label{media-del-nivel-medio-de-glucosa-es-igual-a-130-para-las-personas-que-no-tienen-un-accidente-cerebrovascular-98-confianza.}}

noaccidente \textless- subset(data, stroke==0) str(noaccidente)

\hypertarget{hipuxf3tesis-nula-y-alternativa-1}{%
\subsection{Hipótesis Nula y
Alternativa}\label{hipuxf3tesis-nula-y-alternativa-1}}

\(H_0: \mu = \mu_0\) \(H_1: \mu < \mu_0\)

En donde \(H_0: \mu = 130\)

\#\#Método \#Contraste de hipótesis de una muestra sobre la media
unilateral.

hist(noaccidente\$avg\_glucose\_level, main=``Histograma de nivel medio
de glucosa en sangre de personas sin accidentes cerebrovasculares'')

noaccidente\$avg\_glucose\_level -\textgreater{} mediasangre2
mu0\textless-130 largo2\textless-length(mediasangre2)

o2 \textless- (mean(mediasangre2) - mu0) /
(sd(mediasangre2)/sqrt(largo2)) o2

alfa2 \textless- 1-0.98 ocrit2 \textless- qt(alfa2, df=largo2 - 1,
lower.tail=T) ocrit2

pvalue2 \textless- pt(o2, df=largo2 - 1, lower.tail=T) pvalue2

t.test(noaccidente\$avg\_glucose\_level, mu=mu0, alternative=``less'',
conf.level=0.98)

\hypertarget{calcular-los-intervalos-de-confianza-de-las-variables-age-avg-glucose-level-bmi-cuando-se-tiene-un-accidente-cerebrovascular-filtrar-stoke-en-1.-letra-sola-sangre-con-la-a-age-con-la-bbmi}{%
\section{11.- Calcular los intervalos de confianza de las variables age,
avg glucose level, bmi cuando se tiene un accidente cerebrovascular
(filtrar stoke en 1). (letra sola= sangre, con la a= age, con la
b=bmi)}\label{calcular-los-intervalos-de-confianza-de-las-variables-age-avg-glucose-level-bmi-cuando-se-tiene-un-accidente-cerebrovascular-filtrar-stoke-en-1.-letra-sola-sangre-con-la-a-age-con-la-bbmi}}

filtrado=subset(data, stroke==1) str(filtrado)

filtrado\(avg_glucose_level -> sangref filtrado\)age -\textgreater{}
agef filtrado\$bmi -\textgreater{} bmif mu0\textless-130
larg\textless-length(sangref) larga\textless-length(agef)
largb\textless-length(bmif) alf \textless- 1 - 0.95

errort \textless- sd(sangref)/sqrt(larg) errorta \textless-
sd(agef)/sqrt(larga) errortb \textless- sd(bmif)/sqrt(largb) errort
errorta errortb

q\textless-qt(1-(alf/2), df=larg-1) qa\textless-qt(1-(alf/2),
df=larga-1) qb\textless-qt(1-(alf/2), df=largb-1) q qa qb

margen \textless- q\emph{errort margena \textless- qa}errorta margenb
\textless- qb*errortb margen margena margenb

intervalo \textless- c(mean(sangref) - margen, mean(sangref) + errort)
intervaloa \textless- c(mean(agef) - margena, mean(agef) + errorta)
intervalob \textless- c(mean(bmif) - margenb, mean(bmif) + errortb)
intervalo intervaloa intervalob

t.test(sangref, conf.level=0.95) t.test(agef, conf.level=0.95)
t.test(bmif, conf.level=0.95)

\hypertarget{section}{%
\section{12.-}\label{section}}

\end{document}
